\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$59 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

On sait que, pour tout naturel \(n\) :
\[
u_n = u_0 + n \times r = 2 + 0{,}9n,
\]
donc en particulier :
\[
u_{50} = 2 + 50 \times 0{,}9 = 2 + 45 = 47.
\]

\subsection*{Question 2}

On sait que, pour tout naturel \(n\), \(v_n = v_0 \times q^n = 2 \times 0{,}9^n\).

Donc :
\begin{align*}
S_{36} &= v_0 + v_1 + \ldots + v_{36} \\
&= 2 + 2 \times 0{,}9 + 2 \times 0{,}9^2 + \ldots + 2 \times 0{,}9^{36}.
\end{align*}

D'où :
\[
0{,}9 S_{36} = 2 \times 0{,}9 + 2 \times 0{,}9^2 + \ldots + 2 \times 0{,}9^{37}.
\]

On en déduit par différence des deux lignes précédentes que :
\[
0{,}9 S_{36} - S_{36} = 2 \times 0{,}9^{37} - 2, \text{ d'où } -0{,}1 S_{36} = 2 \left(0{,}9^{37} - 1\right),
\]
et finalement :
\[
S_{36} = \dfrac{2 \left(0{,}9^{37} - 1\right)}{-0{,}1} = 20 \times (1 - 0{,}9^{37}) = 2 \times \dfrac{1 - 0{,}9^{37}}{1 - 0{,}9}.
\]

\subsection*{Question 3}

Le programme correct est le troisième.

\subsection*{Question 4}

De \( \cos^2 x + \sin^2 x = 1 \) ou \( \sin^2 x = 1 - \cos^2 x = 1 - 0{,}64 = 0{,}36 \).

Comme \( x \in \left[-\dfrac{\pi}{2} \,;\, 0\right] \), on sait que \( \sin x < 0 \), donc \( \sin x = -0{,}6 \).

\subsection*{Question 5}

\(\dfrac{13\pi}{4} = \dfrac{16\pi}{4} - \dfrac{3\pi}{4}\), donc le point associé au réel \( \dfrac{13\pi}{4} \) est le même que celui qui est associé à \( -\dfrac{3\pi}{4} \).

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5] %{,}
\node (P_-1_0) at (-2,-1.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$A$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$0{,}015$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$T$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0{,}95$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{T}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0{,}05$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$\overline{A}$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, below] {$0{,}985$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$T$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$0{,}01$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{T}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$0{,}99$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Il faut trouver :
\[
P(T \cap \overline{A}) = P(\overline{A} \cap T) = P(\overline{A}) \times P_{\overline{A}}(T) = 0{,}985 \times 0{,}01 = 0{,}00985.
\]

\subsection*{2.}

On a de même :
\[
P(A \cap T) = P(A) \times P_A(T) = 0{,}015 \times 0{,}95 = 0{,}01425.
\]

D'après la loi des probabilités totales :
\[
P(T) = P(A \cap T) + P(T \cap \overline{A}) = 0{,}01425 + 0{,}00985 = 0{,}0241.
\]

\subsection*{3.}

On a :
\[
P_T(\overline{A}) = \dfrac{0{,}985 \times 0{,}05}{0{,}0635} = \dfrac{0{,}00985}{0{,}0241} \approx 0{,}4087.
\]

La probabilité sachant qu'une personne ayant été testée positive ne soit pas malade est d'environ \(0{,}409\) au millième près.

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\( f(x) = (x^2 - 2{,}5x + 1) \e^x \).

\subsection*{1.}

\paragraph{a.} \(f\) est dérivable sur \( \mathbb{R} \) comme produit de fonctions dérivables sur cet intervalle :
\begin{align*}
f'(x) &= (2x - 2{,}5) \e^x + (x^2 - 2{,}5x + 1) \e^x \\
&= \e^x (2x - 2{,}5 + x^2 - 2{,}5x + 1) \\
&= \e^x (x^2 - 0{,}5x - 1{,}5).
\end{align*}

\paragraph{b.} On sait que \( \e^x > 0 \) quel que soit le réel \( x \), donc \( f'(x) \) a le signe du trinôme \( x^2 - 0{,}5x - 1{,}5 \).

On a :
\[
\Delta = 0{,}5^2 - 4 \times (-1{,}5) = 0{,}25 + 6 = 6{,}25 = (2{,}5)^2.
\]
L'équation \( x^2 - 0{,}5x - 1{,}5 = 0 \) a donc deux racines :
\[
x_1 = \dfrac{0{,}5 + 2{,}5}{2} = 1{,}5 \quad \text{et} \quad x_2 = \dfrac{0{,}5 - 2{,}5}{2} = -1.
\]

On sait de plus que ce trinôme est positif sauf sur l'intervalle \( \,] -1 \,;\, 1{,}5[ \).

La fonction \(f\) est donc croissante sauf sur l'intervalle \( \,] -1 \,;\, 1{,}5[ \).

\subsection*{2.}

\paragraph{a.} On a :
\[
M(x \,;\, y) \in \mathcal{T} \iff y - f(0) = f'(0)(x - 0).
\]

Avec \(f(0) = 1 \times \e^0 = 1\) et \(f'(0) = -1{,}5 \times \e^0 = -1{,}5\), on a donc :
\[
M(x \,;\, y) \in \mathcal{T} \iff y - 1 = -1{,}5(x - 0) \text{ ou encore } y = -1{,}5x + 1.
\]

\paragraph{b.} Le point d'abscisse \(a\) appartenant à la fois à la courbe \(\mathcal{C}_f\) et à la tangente \(\mathcal{T}\), cette abscisse vérifie à la fois l'équation de \(f\) et celle de \(\mathcal{T}\), soit :
\[
(a^2 - 2{,}5a + 1) \e^a = -1{,}5a + 1 \text{ ou } (a^2 - 2{,}5a + 1) \e^a + 1{,}5a - 1 = 0.
\]

On peut entrer sur la calculatrice la fonction \( x \longmapsto g(x) = (x^2 - 2{,}5x + 1) \e^x + 1{,}5x - 1 \) et essayer de chercher pour quelle valeur cette fonction s'annule (en dehors de 0). On a \( g(1{,}7) \approx -0{,}42 \) et \( g(1{,}8) \approx 0{,}13 \). Donc \( 1{,}7 < a < 1{,}8 \).

\( g(1{,}77) \approx -0{,}0599 \) et \( g(1{,}78) \approx 0{,}0002 \), donc \( 1{,}77 < a < 1{,}78 \).

Donc \( a \approx 1{,}8 \) au dixième près.

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\subsection*{1.}

\begin{center}
\psset{xunit=0.04cm,yunit=0.04cm,labelFontSize=\scriptstyle}
\begin{pspicture}(-130,-130)(130,130)
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=10,Dy=10,labels=none]{->}(0,0)(-120,-120)(120,120)
\psset{unit=0.04cm}
\pscircle[linewidth=1.25pt,linecolor=blue](0,0){110}
\uput[dl](0,0){0}\uput[d](10,0){10}
\uput[l](0,10){10}\uput[d](115,0){$x$}
\uput[l](0,115){$y$}\uput[u](-100,-90){\blue \large\boldmath{$\mathcal{C}$}}
\end{pspicture}
\end{center}

\paragraph{a.}
\begin{align*}
&M(x\,;\,y) \in \mathcal{C} \\
\iff &OM^2 = 110 \\
\iff &(x - 0)^2 + (y - 0)^2 = 110^2 \\
\iff &x^2 + y^2 = 12100.
\end{align*}

\paragraph{b.} On a \(\overrightarrow{OA} \begin{pmatrix} -30 \\ 15 \end{pmatrix}\) et \(\overrightarrow{OD} \begin{pmatrix} 80 \\ -40 \end{pmatrix}\).

Comme :
\[
\det(\overrightarrow{OA} \,;\, \overrightarrow{OD}) = (-30)(-40) - 15 \times 80 = 1200 - 1200 = 0,
\]
les vecteurs sont colinéaires donc les points \(O\), \(A\) et \(D\) sont alignés.

\subsection*{2.}

\paragraph{a.} Avec \(\overrightarrow{AG} \begin{pmatrix} 20 \\ -25 \end{pmatrix}\), on a :
\[
\overrightarrow{AG} \cdot \overrightarrow{AO} = 20 \times 30 + (-25) \times (-15) = 600 - 750 = -150.
\]

\paragraph{b.} L'équation réduite de la droite \((AD)\) est \( y = -\dfrac{1}{2}x \).

Soit \(H\) le projeté orthogonal de \(G\) sur la droite \((AD)\). Quel que soit le point \(M(x\,;\,y)\) de la droite \((AD)\), le triangle \(GHM\) est rectangle en \(H\) et on a \(GH < GM\) (l'hypoténuse est le côté le plus grand) : le point \(H\) est donc le point de \((AD)\) le plus proche de \(G\).

Avec \(H(x\,;\,-\dfrac{1}{2}x)\), on a :
\begin{align*}
&\overrightarrow{\text{GH}} \cdot \overrightarrow{\text{OA}} = 0 \\
\iff &(x + 10) \times (-30) + \left( -\frac{1}{2}x + 10 \right) \times 15 = 0 \\
\iff &-30x - 300 - 7{,}5x + 150 = 0 \\
\iff &-150 = 37{,}5x \\
\iff &x = -\frac{150}{37{,}5} = -4.
\end{align*}

Le point de \( (AD) \) le plus proche de \( G \) est donc \( H(-4 \,;\, 2) \) : ce n'est pas \( O \).

\end{document}
